
\bibchap

\usebbl/c mybase


\label[zadani]
\app Zadání práce

\picw=\hsize % obr na sirku
\cinspic{images/802_miireg.pdf}
\nextoddpage


\app Přílohy

\cinspic{images/802_miireg.pdf}
\clabel[miiref]{Registry STA rozhraní.}
\caption/f Obrázek popisující registry STA rozhraní.   Obrázek je převzat z~\cite[IEEE8023].

\cinspic{images/802_controlreg.pdf}
\clabel[MIIcntr]{Kontrolní registr.}
\caption/f Obrázek popisující kontrolní registr STA rozhraní.   Obrázek je převzat z~\cite[IEEE8023].

\cinspic{images/802_statusreg.pdf}
\clabel[MIIstat]{Status registr.}
\caption/f Obrázek popisující stavový registr STA rozhraní.   Obrázek je převzat z~\cite[IEEE8023].


\label[zkratky]
\app Zkratky a symboly

\font\mflogo=logo10 at11pt
\def\METAFONT{{\mflogo METAFONT}}
\def\METAPOST{{\mflogo METAPOST}}

Tento text je až na výjimky převzat z~\cite[zyka].
Tento text je až na výjimky převzat z~\cite[IEEE8023].

\sec Zkratky

Jako příklad pro popis zkratek poslouží pojmy ze světa \TeX{}u.

\medskip
\bgroup \leftskip=6.3em
\abbrv[\TeX{}]  Program na přípravu elektronické sazby vysoké kvality
   vytvořený Donaldem Knuthem. Program zahrnuje interpret makrojazyka.
   Název programu se vyslovuje \uv{tech}.
\abbrv[\METAFONT{}] Program a makro jazyk pro generování fontů
   z vektorového do bitmapvého formátu vytvořený Donaldem Knuthem.
\abbrv[\METAPOST{}] Program generující vektorovou grafiku založený na
   \METAFONT{}u vytvořený Johnem Hobby.
\abbrv[plain\TeX{}]  Originální \TeX{}ový formát (rošiření na úrovni 
   makrojazyka). Je součástí každé distribuce \TeX{}u a je
   vytvořen Donaldem Knuthem.
\abbrv[\csplain{}] \TeX{}ový formát rozšiřující plain\TeX{} o možnosti sazby
   v českém a slovenském jazyce vytvořený Petrem Olšákem.
\abbrv[\LaTeX{}]  Nejznámější \TeX{}ový formát (rozšíření na úrovni 
   makrojazyka) vytvořený Leslie Lamportem. 
   Existuje obludné množství různých balíčků, které pomocí
   makrojazyka \TeX{}u dále rozšiřují výchozí možnosti \LaTeX{}u.
   Rozličné uživatelské požadavky jsou nejčastěji řešeny použitím vhodného balíčku.
\abbrv[OPmac] Olšákovy Plain\TeX{}ová makra nabízející uživatelům
   plain\TeX{}u podobné možnosti, jako \LaTeX{}, ovšem přímočařeji
   a jednodušeji.
\abbrv[Con\TeX{}t]  Typografický systém vystavěný na rozšíření \TeX{}u s
   názvem Lua\TeX{} (kombinuje makrojazyk \TeX{}u s jazykem Lua) a na množství
   předpřipravených makro souborů vytvořený týmem v čele s Hansem Hagenem.
   Rozličné uživatelské požadavky jsou nastavovány pomocí přiřazení hodnot
   klíčovým slovům společně s možností \TeX{}ového, \METAPOST{}ího a 
   Lua programování.
\par\egroup



